美總領事批北京侵蝕香港或預示華盛頓將打“香港牌”

美國駐港總領事唐偉康早前公開批評中共侵蝕香港自治，又揚言美國或重新考慮香港獨立關稅區地位，惹北京反彈，中國外交部駐港特派員公署嚴正交涉、親北京團體及人士譴責，要他向全中國人民道歉。唐（Kurt Tong）4日回應稱不會道歉，強調香港一國兩制面臨風險，各界要“思考香港的未來”。香港有學者直言香港已成美國對華“新冷戰”棋子，一旦獨立關稅區被取消，香港勢臨災難，亦有學者形容北京“又想吞下香港，又想保其獨立關稅”，事態非常嚴重。

唐偉康4日出席公開活動後罕有接受記者訪問，表明不會對日前有關香港問題的演講受北京指摘而致歉，“我認為這是我的工作，代表美國解釋及提供意見”，他強調其演講主要是表達美國希望香港維持“做生意好地方”狀態，而一些與一國兩制相關的風險可影響香港未來，“我希望大家能真正看一看，並思考”，指“這符合美國和中國以及整個地區的利益”及“希望香港一國兩制如過去一樣，是成功的典範”。

美國國會轄下美中經濟與安全審查委員會去年11月發表報告，以港府取締民族黨、取消立法會參選議員，以及拒絕續發籤證予英國金融時報編輯馬凱等為例，指北京干預香港內部事務，違反一國兩制，建議國會指示商務部審視《美國──香港政策法》，檢討將香港視為獨立關稅區的政策。唐偉康一星期前在香港電視台訪談節目中提及上述報告，表示過去幾年香港政治氣候令北京不安，但北京對香港的施壓會衝擊港政治生態，收窄政治空間，未來可能威脅營商環境。

唐偉康直言，美國國會下一份有關香港的報告“評論會更嚴厲”。唐偉康還談及特區政府考慮修訂《逃犯條例》及北京要搞粵港澳大灣區，這些事件證明北京“密切參與港府的決策”。上月27日，唐偉康又在一個公開活動發表題為《香港在印太經濟的角色》演講，指香港在印太地區的優勢和成功並非低關稅和低稅率，而是與英國法律原則類似的法律制度。他認為香港法官獨立、終審判決是受到尊重和可執行；但過去一年發生不少“不幸的第一次”傷害兩制，包括上述國會報告提及事件。

唐偉康批評一國兩制言論引起美媒關注，《華盛頓觀察家報》（Washington Examiner）日前撰文報道，又以美國務卿蓬佩奧團隊（Secretary of State Mike Pompeo's team ）警告北京不要加強對港控制、形容唐偉康言論。

蘋果日報則引述一些政界人士分析，雖有評論指唐偉康任期將屆滿才敢向北京發炮，但唐偉康身為外交官，任何公開言論都代表美國政府立場，“其實他（唐偉康）也講明，自己的工作是代表美國解釋及提供意見，等於說他的言論是代表官方”。該政界人士相信，隨住中美貿易戰可能達成協議，美國對香港事務關注只會更多不會減少，“美國會繼續針對中國，打完貿易牌，跟住打科技牌、香港牌”。

報道又引述時事評論員林和立則表示，北京非常關注唐偉康言論，因他透露美國或重新考慮香港獨立關稅區地位，對香港和北京都是致命一擊，勢令香港樓市、股市大崩盤，經濟陷災難；事件顯示香港將繼台灣、西藏和南海等問題後，成美國反擊中國的新牌，“雖然中美貿易談判可能達成協議，但美國對華政策已變，美方視北京為最大威脅，香港好難逃脫成中美冷戰角力地的命運”。

香港公民黨楊岳橋認為，香港作為國際金融中心，最重要面對國際，一旦缺乏外國認可和信心，“受傷損失只會系香港自己”。

香港浸大新聞系前助理教授杜耀明也表示，長期以來香港因享獨立關稅區，可從美國輸入一些禁運到極權國家（包括中國）高科技產品，但隨住北京力谷中港融合，特別是大灣區時代來臨，如何保持獨立關稅區地位是香港的難題。“北京一面拆牆鬆綁，磨滅中港兩地界線，一面又要保持香港獨立關稅區地位，兩邊想要着數。”杜形容事態非常嚴重。

咱們還有黨 有本事就取消啊！

快撚d取消啦屌你老母

唔係支共同港奸偽政府自己衰，又點會畀到張牌美帝上？

利申：美軍來時我帶路

香港求其搵個eo都高人工過美國領事 夠膽出黎說三道四？
財政司波哥話 即使取消關係法 香港都撐得住啊
區區美國佬 夠膽咪取消囉 得把口 冇撚用

快點對付香港

香港版諸神黃昏

同支那一樣得把口

快D取消關係法啦

佈晒局
廢香港關係法
封大陸後門

擺香港上枱幾時都係好事
起碼喺國際舞台上多啲人關注香港呢廿年做緊咩

sir this way!

帶路光榮

果時陳浩天叫美國除消香港關係法，就比人叫港獨，司長依嫁又話撑得著，咁起初就唔洗咁驚啦。屌

快d取消啦
等香港重申洗牌

想問雨取消左點洗牌

777有無出黎講野之前好打得架

取消左 大家攬炒

揚言美國或重新考慮香港獨立關稅區地位，惹北京反彈，中國外交部駐港特派員公署嚴正交涉、親北京團體及人士譴責